每晚睡不足5小時 死亡率增65% 「叉電」20分鐘＋放假補眠＝救命

每晚睡不足5小時 死亡率增65%
「叉電」20分鐘＋放假補眠＝救命

■張漢奇醫生稱，睡眠不足干擾荷爾蒙及激素，令免疫力變差。

【本報訊】上班族普遍有唔夠瞓問題，易影響健康，導致百病叢生。一項瑞典研究發現，周末或假日補眠可抵銷因平日缺乏睡眠帶來的死亡危機。本港精神科醫生建議睡眠不足的日子，即日補眠比留待周末才補眠理想，因更能幫助身體機能修復，日間小睡20分鐘，已可為身體叉叉電。

記者：梁麗兒

研究主要由瑞典卡羅琳學院（Karolinska Institutet）及斯德哥爾摩大學（Stockholm University）負責，分析當地約3.8萬人的健康狀況、睡眠及生活習慣，1997年至2010年的研究期間，共有3,234人死亡，主要死於癌症及心血管疾病。

易患高血壓糖尿病

分析研究數據發現，睡得太多或太少都會提高死亡機率，主要出現在65歲以下較年輕的研究參加者上。研究顯示，每晚睡5小時或以下的人，死亡風險比每晚睡6至7小時的人高出65%；每晚睡8小時或以上的人，死亡風險則高出25%。

研究更發現對於平日睡5小時或以下，屬唔夠瞓的捱夜族來說，周末或假日補眠有抵銷死亡風險的作用。分析指出，這些人若在周末與假日睡多於5小時，死亡風險便不會提高。整體來說，連周末也睡5小時或以下的人，死亡風險會比周末睡7小時的人高52%。

精神科專科醫生張漢奇表示，睡眠不足影響健康，估計因為晚間的正常分泌如荷爾蒙或生長激素被干擾而減少，導致免疫力下降，百病叢生，上述研究發現癌症及心血管疾病都被指有關連。另外，有不少研究指出睡眠不足的人相對容易患高血壓、肥胖、糖尿病等，增加早死風險。

張稱，周末或假日補眠可幫助身體重整，從而減低睡眠不足對身體的干擾，「日日都chur到盡始終唔好」。不過，假日補眠有機會押後當天的生理時鐘，令晚上遲遲未有睡意，結果唔夠瞓，翌日返工無精神。

他建議與其留待假日才補眠，不如在唔夠瞓當日便騰出時間補眠，避免讓唔夠瞓的時數積聚，例如午膳或放工後抽時間小休片刻，讓身體補眠叉電，但要留意關鍵為不多於20分鐘，避免身體進入了深層睡眠，令小睡後更感疲累及「難啲醒」。

另外，睡眠不足的人不宜飲太多咖啡或濃茶等含咖啡因飲品，更不宜晚上飲用，以免影響睡眠。

想輕輕鬆鬆健康啲，記住留意健康蘋台

下一則
下一則
睡前宜伸展肌肉放鬆心情

身不由己

訓得太多咪又係唔掂

點解香港人係最長命

訓多過五小時就唔洗死？

Fewer than six and more than ten hours of sleep per day are associated with metabolic syndrome and its individual components, according to a study published in the open access journal BMC Public Health that involved 133,608 Korean men and women aged 40-69 years.

想問呢啲死亡風險計嚟有咩用
除咗泰始皇之外邊個唔駛死

係香港慘過做奴隸啦 日日番咁多個鐘

救護車速度快＝一切

咁秦始皇駛唔駛死？

未供完樓都唔可以死

咁六天工作既人點算？

香港人有一種精神 就係冇乜精神

相傳秦始皇去左英國隱居

天生訓得少又點計?

咁香港人口應該減少得好快

個個死亡率都是100%,

研究咁多有乜柒用

訓晏覺就是爽

本身香港人已經夠長命

之前又話訓得少會長命啲

文盲

痴線 根本就唔關事
香港人訓得少 做到隻積咁咪又係世界最長命